####  Network, Registry, Portainer. Ресурсы

Существует возможность подключать контейнеры и службы Docker к ресурсам, не относящимся к Docker. Первым рассмотрим сетевое взаимодейтсвие нескольких контейнеров.

Выполним команду `docker network ls` и посмотрим какие сети настроены по умолчанию
```
xub1@xub1:~/project/devops$ docker network ls
NETWORK ID     NAME      DRIVER    SCOPE
8c17fc95472f   bridge    bridge    local
c2e4acbd54fa   host      host      local
6492b8864ead   none      null      local
```
##### Рассмотрим основные виды сетей в docker:
* Определяемые пользователем мостовые сети (bridge) лучше всего подходят, для того чтобы несколько контейнеров взаимодействовали на одном хосте Docker.
* Хост-сети (host) лучше всего подходят, когда сетевой стек не должен быть изолирован на хосте Docker. Это значит, что контейнер может общаться с сервисами, которые запущены на локальном интерфейсе так, как если бы он был запущен прямо на хосте.
* Оверлейные сети(overlay) лучше всего подходят, когда вам нужны контейнеры, работающие на разных хостах Docker для связи, или когда несколько приложений работают вместе, используя службы `docker swarm`. К примеру у нас на хосте есть виртуальная машина с docker и мы пытаемся объединить контейнеры с разных хостов локального и виртуального.
* Macvlan контейнер подключается при помощи виртуального интерфейса к физическому. При этом у каждого из них есть свой MAC-адрес и ваши контейнеры выглядят как физические хосты в вашей сети.
* Сторонние сетевые плагины позволяют интегрировать Docker со специализированными сетевыми стеками.
* none — означает, что контейнер не подключен к сети.

Создадим новую сеть с типом bridge:
`docker network create my-net`
> Все создаваемые по умолчанию сети используют тип bridge.
Проверим появление сети
`docker network ls`
Удалить сеть можно командой 
`docker network rm my-net`

Выполним стандартную linux команду *ifconfig8 и проверим наличие сетевого интерфейса *docker0*
Посмотрели дефолтные ip, netmask, broadcast
Выполним команду по создаю nginx
```bash
docker run --name my-nginx \
  -d --publish 81:80 \
  nginx
```
> команда выше не выглядит странно - это фактически однострочная команда использующая символ экранировния. Если удалили сеть выше создайте заново.
Подкючим к сети наш nginx
`docker network connect my-net my-nginx`

Выполним инспектирование нашей сети.
`docker network inspect my-net`

Выполним дисконект и снова происпектирует
`docker network disconnect my-net my-nginx`
| Контейнер                 | Хост                                                     |
----------------------------|------------------------------------------------------
| Приложение -> ethernet -> | -> virtual ethernet -> bridge -> ethernet/wifi interface |

Как было сказано выше bridge позволяет соеденить контейнер с сетью docker. Представим что если нам необходимо опубликовать наше приложение на хосте.
Приседеним контейнер к сети host, 

`docker network create -d host my-net-host`

На предыдущей практике мы научились управлять образами и контейнерами.
Часто стоит задача хранить docker образы локально, либо на общем сервере организации.
Для этой задачи разработчики написали свой сборщик образов registry.v2.
Но для удобства прикрутим UI интерфейс.

Запустим следующую команду:
`docker run -d -p 5000:5000 --restart always --name reg registry:2`
Данная команда запускает контейнер в режиме detach(фоновый решим), пробрасывает 5000 порт, при выключении рестартует, имя контейнера указываем reg.

Следующим шагом подключим ui интерфейс
`docker run -itd -p 8081:8080 --restart always --name reg-web --link reg -e REGISTRY_URL=http://reg:5000/v2 -e REGISTRY_NAME=localhost:5000 hyper/docker-registry-web`

Перейдите в ui по адресу: http://localhost:8081/
Параметр -t указывает Docker на выделение псевдо-TTY (псевдотерминала), подключенного к стандартному вводу контейнера;
Параметр -i создание интерактивной оболочки bash в контейнере. 
Параметр -e устанавливает переменные среды, данные переменные описываются в Dockerfile, о которых поговорим на следующих практиках.

Основные ключи к команде [docker run](https://docs.docker.com/engine/reference/commandline/run/)

Представим, что мы с командой разработчиков переработали веб-сервер nginx, и нам необходимо сохранить docker образ в локальный репозиторий(Это может быть любое разработываемое приложение). Выполним следующую команду:

`docker image tag nginx localhost:5000/nginx:v1`
Данная команда создает тег для инсточника (в нашем случае это образ *nginx*), и назначет ему название *localhost:5000/nginx:v1*

[Документация](https://docs.docker.com/engine/reference/commandline/tag/)

Добавим в образ с тегом в локальный registry, командой
`docker push localhost:5000/nginx:v1`
[Документация](https://docs.docker.com/engine/reference/commandline/push/)


##### Правила версионирования продукта.

Версия задаётся в виде кортежа МАЖОРНАЯ_ВЕРСИЯ.МИНОРНАЯ_ВЕРСИЯ.ПАТЧ.
Номер версии следует увеличивать:
* МАЖОРНУЮ версию, когда сделаны обратно несовместимые изменения API(глобальное изменение приложения).
* МИНОРНУЮ версию, когда вы добавляете новую функциональность, не нарушая обратной совместимости.
* ПАТЧ-версию, когда вы делаете обратно совместимые исправления.
Дополнительные обозначения для предрелизных и билд-метаданных возможны как дополнения к МАЖОРНАЯ.МИНОРНАЯ.ПАТЧ формату.
[Подробное руководство](https://semver.org/lang/ru/)

Для удобства управлением контейнерами установим Portainer.
- Зайдем на dockerhub, найдем по поиску образ Portainer.
- Выполним команду
`docker run -d -p 9000:9000 --restart always -v "/var/run/docker.sock:/var/run/docker.sock" --name portainer portainer/portainer-ce`

По умолчанию Docker работает через несетевой сокет UNIX. Он также может опционально обмениваться данными с помощью SSH или сокета TLS (HTTPS).

##### Ресурсы
При знакомстве с docker может возникнуть вопросы, как выделяются ресурсы для контейнеров? как ими управлять?

Выполним команду `docker stats`
```
CONTAINER ID   NAME        CPU %     MEM USAGE / LIMIT     MEM %     NET I/O           BLOCK I/O        PIDS
3f1c57fe75cb   portainer   0.00%     12.21MiB / 3.806GiB   0.31%     25.9kB / 263kB    63.6MB / 856kB   6
c1bef1afdc82   reg-web     0.19%     417.4MiB / 3.806GiB   10.71%    15.8kB / 27.9kB   165MB / 4.1kB    34
e534cbc1b8d6   reg         0.00%     5.879MiB / 3.806GiB   0.15%     11.7kB / 1.05kB   33MB / 0B        10
```
Колонка | Описание 
----------|---------
CONTAINER ID and Name | идентификатор и имя контейнера
CPU % and MEM % | процент использования ЦП и памяти хоста контейнерами
MEM USAGE / LIMIT | общая память, которую использует контейнер, и общий объем памяти, который ему разрешено использовать
NET I/O | Объем данных, которые контейнер отправил и получил через свой сетевой интерфейс.
BLOCK I/O | Объем данных, которые контейнер прочитал и записал с дисков на хосте.
PIDs | количество процессов или потоков, созданных контейнером

Запустим контейнер с nginx, и отрегулируем лимиты на использование ресурсов. По умолчанию доступ к вычислительной мощности хост-машины неограничен.

Для ограничения по памяти в Mb используйте

```docker run -d -p 8083:80 -m 50m nginx```

```
af5d34256f84   ng_limit    0.00%     4.574MiB / 50MiB      9.15%     2.44kB / 0B       3.05MB / 8.19kB   4
3f1c57fe75cb   portainer   0.00%     11.83MiB / 3.806GiB   0.30%     26.3kB / 263kB    70.6MB / 1.16MB   6
c1bef1afdc82   reg-web     0.25%     359.5MiB / 3.806GiB   9.22%     16.2kB / 27.9kB   183MB / 4.1kB     34
e534cbc1b8d6   reg         0.00%     5.598MiB / 3.806GiB   0.14%     12.1kB / 1.05kB   33.3MB / 0B       10
```

Поставим добавим лимит на процессор.
Используем один СPU
```docker run -d -p 8083:80 -m 50m --cpus 1 --name ng_limit nginx```

Используем часть одного CPU в размере 0.01, является минимальное единицей.

```docker run -d -p 8083:80 -m 50m --cpus 0.01 --name ng_limit nginx```

[Дополнительные опции cpu](https://docs.docker.com/engine/reference/commandline/run/)


*Практические задания*
1) Остановите все запущенные контейнеры, кроме portainer
Команда останавливающая все контейнеры `docker stop $(docker ps -a -q)`
Параметр *-q* выводит только идентификаторы контейнеров
Удалите все контейнеры `docker container rm $(docker ps -a -q)`
Удалите все образы `docker image prune -a`
Удалите все диски `docker volume rm $(docker volume ls -q)`
Чтобы удалить все остановленные контейнеры и неиспользуемые образы:
` docker system prune -a`

2) Установите докер registry от данного [автора](https://hub.docker.com/r/jc21/registry-ui)

3) Установите Shipyard и подключите к API docker.

4) Установите лимит на контейнер apache.